\chapter*{Resumen}

El Ontology Engineering Group lleva más de una década trabajando con datos geográficos enlazados españoles. En
2010\cite{spanish} se definió un caso de uso y en 2019\cite{toolbox} se refinó el proceso de generación y
publicación de los datos abiertos utilizando el dataset BTN100 como caso de estudio. En los últimos años han se
han popularizado nuevas herramientas y formatos que ofrecen ventajas no disponibles en las usadas hasta el
momento. Entre ellas se encuentran el programa de transformaciones de datos PDI9 Kettle, que reemplaza a
GEOKettle; el formato Geopackage, más práctico que el shapefile; y Apache Maven, más extenso que Apache Ant. Por
consiguiente, también será necesario actualizar las herramientas propias desarrolladas por el OEG
(tripleGeoKettle, Map4RDF) para integrarlas en el nuevo toolbox. 

%%--------------
\newpage
%%--------------

\chapter*{Abstract}

The Ontology Engineering Group has been working with Spanish geographical linked data for over a decade. In
2010\cite{spanish} a use case was defined, and in 2019\cite{toolbox} the open data generation and publication
process was refined in a case estudy with BTN100. New tools and formats have gained popularity over the past few
years, which offer more advantages over the ones used to date. This includes the data transformation tool PDI9
Kettle, which replaces GEOKettle; Geopackage, which is more practical than the Shapefile format; and Apache
Maven, more fully-featured than Apache Ant. Thus, the related tools developed by the OEG, namely tripleGeokettle
and Map4RDF, will also need an update.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Final del resumen. 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
